<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Posts on Palomar</title><link>https://ririanc.github.io/posts/</link><description>Recent content in Posts on Palomar</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><copyright>Revri. All rights reserved.</copyright><lastBuildDate>Thu, 09 Jun 2022 01:54:59 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://ririanc.github.io/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>My First Post (Here)</title><link>https://ririanc.github.io/posts/my-first-post/</link><pubDate>Thu, 09 Jun 2022 01:54:59 +0800</pubDate><guid>https://ririanc.github.io/posts/my-first-post/</guid><description>Hello, world you 👋
Git小白凭着激情花了几个晚上终于基本搞好这个站点。这里还是不想搞得太正式，所以从开篇开始就随便一点。
自从Lofter大清扫之后几乎没怎么写过长博文。有在Notion写一点点东西，但多数是实用性笔记，仔细一看认真写了很多的只有……BA同人鉴赏（不愧是我）。希望建好了新站可以重新偶尔开始写稍长的随笔/日记/心得/感悟 or anything，之后也可能转移一些旧篇目过来。
今天先到这里，之后再见啦 👋</description></item><item><title>职业道德？爱心公益？</title><link>https://ririanc.github.io/posts/%E8%81%8C%E4%B8%9A%E9%81%93%E5%BE%B7%E7%88%B1%E5%BF%83%E5%85%AC%E7%9B%8A/</link><pubDate>Fri, 03 Jan 2020 00:04:04 +0530</pubDate><guid>https://ririanc.github.io/posts/%E8%81%8C%E4%B8%9A%E9%81%93%E5%BE%B7%E7%88%B1%E5%BF%83%E5%85%AC%E7%9B%8A/</guid><description>（写这篇的时候，我经历了，我以为我要这样作结，但想想不对，我以为我捋清了，结果我没有，我以为我捋不清了，但我好像又明白了，但这个结果怎么很像我最开始的……的心路历程。前前后后改动了半天，最后也没过一遍，懒得细看了……
之前我们组有次吃饭，一开始是说觉得我们学校人文关怀气息不足，学技术仿佛只是技术本身。C在谈及本科学校教育中关于学习的最终目的时使用了报效祖国之类的词汇，我们三个人听了表示倾向于说是社会责任。（C表示嗯但是我国经常喜欢把两者混为一谈。确实。）顺着聊到关于志愿公益活动，我发表了一个大意为“对社会最大的贡献是把自己本职工作做好”的观点，L觉得这也是个典型的亚洲观点。L对于文化差异很敏感，我不太行。我回家想了想，可能还是集体主义vs个人主义的事，当提及某些典型亚洲或者中国思维的时候，都是这样。
“对社会最大的贡献是把自己本职工作做好”的观点在我脑海中确认下来源于高中语文老师L（非此前提到的L），准确来说，她当时的表达是：职业道德是最重要的道德。这么说来感觉有点不同。前面那句未免像是对其它闲杂事物的不屑。虽说职业道德最重要，但在非专业的领域、做志愿公益也不是不重要。（我对志愿活动了解过少，没太有资格谈论，所以以下内容只基于我有限的认知。）效益上，公益的互相感动和自我感动大于实用性的帮助（而其中对于被帮助者受到的感动和精神鼓励我还要存疑）。公益补的洞是系统的缺漏——所以理想的状况当然是系统就没缺漏。但是一来，毕竟系统总有缺漏；二来，人也总需要点自我感动。所以并不是公益本身有什么不好。只是，要干的事、在社会系统里接下来的那份使命，是更基本而优先的。
不过，“职业道德是最重要的道德”，这话是从社会角度来讲的。如果你根本上就觉得，个人利益并不与社会利益完全一致、个人优先于社会或者至少不低于社会，那它就不成立。或者至少必须把那个限定语加上再说。
所以下面这段内容，利己主义者会有不同观点（。
说实在，我觉得本职工作干好了就非常足以自我感动。我不是说大张旗鼓的宣传自己行业了不起的那种自我感动，而是完全属于自己的自我感动。（但也许即使这样，也不是每个岗位都有那么多机会吧。）刚刚碰巧在豆瓣读了两篇关于新闻业的文章。前一篇传得广，后一篇是它引起的争议之一。前一篇暂且不提，后一篇大致是国内记者过于不专业，享受职业荣誉感但实际担不起。很多人喜欢转发普利策奖相关的文章觉得与有荣焉，但是新闻人要“Do the news, don&amp;rsquo;t be the news”（感觉不知在哪儿听过这话）。我很喜欢里面引用的《战地摄影师》那句话：“作为摄影师，最糟糕的感觉大概是，我知道因为别人的痛苦而受益。这个想法让我内心备受煎熬。如果我的野心取代了怜悯，那我就等于出卖了灵魂。”作为要解决问题的人，即使是以此获得收益，也要认清是问题本身先存在才要解决。自我感动与做实事是可以一致的，但后者才是根本。当产生了矛盾，前者不该压过后者。
到这里我突然有个问题：大张旗鼓的自我感动，名不副实的与有荣焉，到底伤害了谁？
直接来说，我感觉没有伤害任何人。但总感觉不太对。
细想后我们可以给出一些答案。那篇文章说：“当调查结果作为事件在朋友圈传播时，过度强调个人英雄主义的同时，支持性因素都被选择性忽视了。”当个人主义发展成个人英雄主义的时候，需多个人组成的系统的重要性被忽略了。未必在每个行业都是这样，但很多行业，系统是非常重要的。因此自我感动的时候，应当不伤害这种对于系统重要性的正视。
上面那个问题，我纠结的其实是：如果一种自我感动只在精神层面利己、而没有在行为上去伤害他人，有何不可？回头想想，问题可能在于“压过”“优先”等词的语义模糊。“压过”是指什么？行为直接伤害他人来谋取利益，这很好归类；但如果只是我心理一种情绪大于了另一种，或者我因为过于享受自我感动的情绪而降低了行为的效益呢？这些东西根本就难以衡量。
只能说，任何念头当它只是个念头，他人都无权评判。一旦说出来传播了，便开始化为了要作用于他人的实体。其中影响都无法量化，就算他人评判也给不出标准答案，只能自己凭感觉定夺了。
而关于职业道德。我想说的大概只是，人太容易把职业只想成谋生的手段，有时不免忘记自己做的事除了影响自己之外究竟带来些什么影响。如果是心里想要为社会做事的人，在本职工作里最好也能多收获一些类似于做了志愿活动的心理满足，不忘记这种动力而在行动上创造更多，那就好了。
但如果我要指责人说，“你本职工作都没做好，去做什么志愿公益”，就管得太宽了点……只是我个人觉得这种选择未免不太consistent，直白点，就感觉这样的人做志愿服务主要也不是为了帮人而是为了获得良心满足感。但当然只要真的帮了人这没问题。——更重要的是，可能一个人的工作不完全符合ta的心意，ta想真心想帮一些人但通过本职工作ta帮不了。这才是人生真正的复杂性所在。考虑到这些，直接下论断说那种行为不consistent，就太苛刻又缺乏同理心了。</description></item><item><title>与我无关</title><link>https://ririanc.github.io/posts/%E4%B8%8E%E6%88%91%E6%97%A0%E5%85%B3/</link><pubDate>Fri, 19 Jul 2019 16:04:04 +0530</pubDate><guid>https://ririanc.github.io/posts/%E4%B8%8E%E6%88%91%E6%97%A0%E5%85%B3/</guid><description>中学时候，有次楼下邻居家一个姐姐留学放假回来，不记得为什么被邀请来我家串门，也不知道谁的主意，说我们都喜欢动画可以聊聊。对方是个大方温柔的年轻女性，我完全是个性格别扭的中学生死宅。在等待她来和她进门在门口与我父母交谈的时候，我在二楼焦虑。然后我被叫过去，穿着睡衣不修边幅，不情愿地下楼，最终进行了一场简短失败的对话。我家钢琴上放了Clannad的团子周边，她好像有试图以此开展谈话。但反正就我模糊的记忆来说，并没有起到什么作用。
“宅”这个词有很多的延伸意味。在我几乎对所有群体缺乏归属感的今天来看，在这些群体的身份标签中，“宅”都不是我曾有过很强认同感的一个。然而它那些延伸意味里，有一些不好的，确实在我身上有所体现。作为一个一直以来生活单调的人，我回忆既往人生，大概会有很多上面那种莫名其妙的片段。而回忆的时候我也不太会感叹，啊，xxx真是个好作品。太多东西我都记不清剧情了。我从片段里拼凑的是，原来那个时候我是这样的，那个时候我们是这样的。比如说有段时间我心理上对某个角色非常依赖，比如说有段时间某个作品充斥着我和谁的生活，比如说我跟风认识的网友对该作品中某个角色很痴迷但后来对他和那个作品都很无感。
我记不得买团子周边的心情了。Clannad在我记忆中是个我没有很喜欢的作品，催泪三部曲我至少下载了两部，看Clannad的时候好像也哭了，但反正Kanon就没看下去了。京阿尼给我最好的记忆是凉宫。搞不好漫无止境的八月我全看了。我前段时间还突然在B站搜索相关视频，内容不多吧，提供了片刻的怀旧。K-ON很萌很经典。冰菓没看下去。小游泳边看边嫌弃。我对京阿尼没深厚感情，对动画人缺乏了解。
我现在看动画不是以前的心情了。有时候，甚至是为了找回一种心情，才去看的动画。我看到有同学那么热爱动画，并且很健康的样子，心里想不错啊，真好啊。我也没法假装自己是跟她们一样的人。
我心里有点想，“我是就好了”。
但我不是诶。残念。
&amp;ndash;
京都动画纵火案是个令人心痛的悲剧事件。但同时，看着动画爱好者的那种心痛，我就知道自己有多么事外了。 （又不知道自己情绪冲动打了些什么东西 （一边感觉很消极，一边觉得自己还是有所进步的，没什么，挺好的，これからも頑張ります
&amp;ndash;
早上我妈来让我起床，躺到边上问我知不知道这个新闻，我说知道，她说你一定很难过吧。这个对话好像之前也发生过一次很类似的。我都不知道怎么讲，顺着聊聊新闻的事实过去了。
仿佛被问起别人不知道我们分手了但还是朋友的前男友哈哈哈。</description></item><item><title>回顾假期</title><link>https://ririanc.github.io/posts/%E5%9B%9E%E9%A1%BE%E5%81%87%E6%9C%9F/</link><pubDate>Fri, 09 Mar 2018 01:51:00 +0530</pubDate><guid>https://ririanc.github.io/posts/%E5%9B%9E%E9%A1%BE%E5%81%87%E6%9C%9F/</guid><description>记录假期的几件事。本来想做到简单而有逻辑的，但失败了。
第一个。
跟妈妈莫名其妙地计划了去新加坡的行程，因为我的拖延和旅行社不灵活的工作，机票还改签了一次。行程还是蛮愉快的，起初计划的时候几乎觉得新加坡好像没什么好玩的嘛，但是最终体验觉得不错。我发现我好些次旅游印象最深最喜欢的时候都是某个晚上，要么吹风要么下雨。新加坡干净漂亮，夜风非常舒服，晚上躺在Gardens By The Bay草地上看灯光音乐（不知道能不能被称作表演的）表演的感觉真的很好，我脑子里在想莫名其妙很科幻的东西。所有这样的场景我都会想一些很飘渺的东西。这个场景大概是，地域，时间，历史，人类文明，瞬间，未来会如何？看着旁边的家庭，也会想到别人的人生。他们过着什么样的生活？我们如何在此处相遇？比起“缘分”或“命运”，我总是更倾向于称此为恰好与偶然。而且我还喜欢这种无言甚至无直接交流的交集，就像之前说的赶去同一场电影一样。
第二个。
新加坡回来度过了短暂的在家的假期，传统新年可以说是越过越没“年味”但我对此也不甚在意，毕竟无论是对传统还是对大部分的亲戚都没有什么强烈的感情。春晚前几年期待的语言类节目到如今不必多言，看是顺便看了但也就是“我看看你今年搞成什么样”的看看。上学期色彩设计，有一个小作业是研究一个方面色彩的变迁，一组同学就选了春晚。老师觉得这个选题不错。然而我真是对它好冷漠了……事到如今我真的不知道怎么对中国的大多数传统提起兴趣。（虽然可能都不需要中国这个限定，我就是对大多数传统没什么兴趣。即使我很喜欢圣诞节，以及还是希望新年跟家人呆在一起。）
不过我不是打算说这个的……
之前夹心因为魔都手账开仓日的摊位需要个同伴，来问我假期有没有打算去上海。我恰巧还真打算去的，虽然最后如果不是这个原因这个计划可能就取消了。那个时候确实挺想在家赖几天（也省点钱）。但另一方面，我其实挺喜欢这种被朋友影响决定的事。
我本来是打算说，最近我和夹心的关系比较正常（？），我回想之前一些纠结的心态其实已经有点微妙嗤之以鼻——这么说比较夸张，我总觉得我应当理解过去的自己，所以我只是想说那种心情总是很多东西造成的。其实我以前也说过，我难免把她客体化成了某种情感寄托，以至于这种情感跟她本身已经没什么关系，而是跟我自己的状态有关。到最后可能有点偏执。而现在这样就觉得健康很多。我不知道是不是她也有某种变化，但最近的交流我会感觉蛮轻松。我前段时间是真的跟她线上聊天都带有某种紧张……
在上海的时候，毕竟久违地能够面对面相处，有空闲的时间做随便的聊天。我觉得与她进行这种聊天果然还是线下要好得多。虽然聊到未来也觉得有些迷茫和痛苦，但是我挺喜欢这种……跟朋友直面现实的感觉？这种，聊一些很生活话题的感觉。
刚刚说到了我仿佛才想起来，我喜欢她的一部分就是因为我喜欢有的时候感到自己“受到朋友的影响”，这点不知为何在她这里尤为明显，也许是因为她跟我其它多数朋友（鉴于我本来就没多少亲密的朋友）稍微不太一样，也许是因为她独特的影响力吧（笑）。但另一方面，其实我常常感到很难去跟她聊生活学习上的事，所以我经常觉得自己对她并不了解，或者说我们对彼此并不了解。
但什么才能算了解呢？
要说的话，恐怕还是得说我妈。我生活的一些重要部分（比如我花了多少时间在又弱智又真情实感地搞同人上），其实她所知甚少；我跟她说了很多次的一些话，我也经常觉得她没有能听进去或者理解。但我时不时就觉得她真了解我。借用ADIEV（就是那篇BA同人）的话来说，she knows more about me than those silly things. （原文这句话我真的莫名感动……）
其实，也不确切（又来）。因为她不了解的部分也相当重要，而她了解的未必很真实。但我想很重要的两个部分：朝夕相处的细节，与坚实的信任。我觉得这两者在亲密关系中非常重要，而恐怕没有人能比我妈更能跟我建立这种亲密的关系了。我真的很害怕失去她吧。
而说回到朋友的话，我们该如何做呢？其实我经常会有意识地“做一个好的朋友”，我甚至不确定这种思维的健康程度，是不是该“顺其自然”？但我觉得情感也是非常模糊的判断标准，还是有点有意识的行动比较好。我觉得我们是朋友并且想要维持这种关系的话，我们应当去了解彼此，真诚地分享与倾听，以及去表达支持。（至于尊重，我觉得所有人都最好相互尊重，无论是不是朋友。）
第三个。（是的上一个突兀地结束了）
放假不久的时候，参加了姑父的葬礼。这大概是我人生参加的第三个葬礼，去世的人都是爸爸这边的亲戚，第一个是我奶奶，第二个我有点不确定我对她的称谓，也是位女性。后面两位走时都挺年轻。农村的葬礼自有其形式，故也大同小异。我从小就对那种哭丧的仪式觉得非常迷惑，这次亦然，但也不限于此。
之前得知姑父白血病后，去探望过两次，一次在医院，一次在他们家里。听闻他年轻的时候跟家里不愉快，跟我姑妈结婚有点像入赘，不知道是不是因为这样，我总觉得他在这个小家庭的存在感不太强。这是我最迷茫的一点：从探病到葬礼，我总觉得大多数的时间，这个事情都并不是关于姑父的。他的存在在这里太客体，太局外了。以前就好像有人说过，中国（这个限定语似乎是有的，但也可能没有）的葬礼是关于活人的。我想可能真的是这样的。虽然姑父走得太年轻，这并不是一场白喜事，但一场白事还是大家会面的场合。大家吃吃饭，说说笑笑，聊聊最近的生活，在某个时候去悼念一下亡人、磕个头；姑母在木棺和死者的遗照旁哭着说着些什么，有人在她旁边的位置上劝着什么。
我本来觉得在一场葬礼上应当去想关于死者的事，表露喜悦是不合时宜的，应当表露的是与真诚匹配的悲伤，或者某种肃穆。而现实的这种情况，我并不是想去批评它（我也不想坚持“亲人去世了就必须看起来悲伤”这种事），而就是对葬礼的意义感到很迷惑。也许人死了就是死了，葬礼是关于活人的，这没什么好或不好，它就是这样了。
这种迷惑到现在都没能消解。不过在那时候，我也并不能去维持长时间的沉默或严肃，尤其是早上到了殡仪馆，外面天气冻得人手脚冰凉，而等候大厅里烟雾缭绕、呛得吓人（事实上在室外也并不就能完全逃过此劫）。我只能跟我妈缩在靠窗的角落，想着这一切什么时候能结束。我想，可能很多人的生活就是这样。他们真的无暇去思考事情更抽象或虚无的那面了，死了的人已经死了，他们有更要紧的生活要过。但在这种时候这么多亲戚聚集起来，又有什么好处呢？（对于一些人，可能是真的有的吧。）
但这些都是胡思乱想而已。除了这种形式，与影视文学作品里的情节，我对于葬礼一无所知。我想象了自己的，父母的，都觉得很可怕；诚实来说，尤其是后者，因为那样我会是需要负责的人，而我除了知道自己会真诚的悲伤外对于该做什么如何去做毫无头绪。我对死亡远远说不上了解。
在上海和夹心住的那天晚上看电视，一个台放的是配音的美国节目《卧底老板》。我看着里面的一些人说自己的经历，跟夹心说我近几年发现好多人都好有故事，大家过着很多种生活。节目里不只一个员工说，自己几年前失去了至亲，我真的很好奇他们是如何面对这种人生重大变故。
这个节目到最后，多数都是老板解除卧底、对员工慷慨解囊施予恩惠。不能说不是好事，尤其是看着一些人激动感激的样子，但我们知道这还是有些怪怪的。他们接下来会过怎样的人生呢？他们拥有的新房子他们是不是真的住得起？其他的员工会如何看待他们？人生总是有太多太多的问题了。
前几天去看了一场芭蕾，也许是因为《睡美人》的情节太简单了，我的大脑总要飘到别的事情上去，我又忍不住去想台上舞者的人生。台上似乎不止一个亚裔，除了白应该还有不少其它的肤色与人种，但灯光照耀下真的看不太出区别。我有点忍不住为这种遥远的人背后的故事性着迷了，但是不是这也是一种刻奇呢？大家都是过着自己的人生，它们都是努力之下的“恰好与偶然”，并非先天的可供人肆意推断的故事情节。我也许不应该这样把自己当作人群之外一个漂浮的观众。
但我希望我们都在思考着彼此的事。我希望人们除了自己也在思考着他人的事。我希望，我们或许没有对视也没有对对方伸出手，但我们清楚的知晓了彼此的存在，并曾经分给它一点点精力与时间。我还是觉得，依然觉得，我们终极孤独，我们也息息相关。
20180308 25:46</description></item><item><title>使命感，有或没有</title><link>https://ririanc.github.io/posts/%E4%BD%BF%E5%91%BD%E6%84%9F%E6%9C%89%E6%88%96%E6%B2%A1%E6%9C%89/</link><pubDate>Fri, 16 Jun 2017 16:04:04 +0530</pubDate><guid>https://ririanc.github.io/posts/%E4%BD%BF%E5%91%BD%E6%84%9F%E6%9C%89%E6%88%96%E6%B2%A1%E6%9C%89/</guid><description>本来想写点什么，说说最近关于设计的一点点思考，开头的时候心态是悲观的，写着写着突然把自己开解了（同时觉得刚刚打的字基本还是废话），然后现在又很悲观的回来了……
这些天，一方面是社会新闻看得，一方面是有些人影响得，内心又生出许多类似“社会责任感”的东西来。觉得无心去做为富人雕花的事，虽然别人做我也不拦着，但觉得不是很有意思。世上的许多痛苦，始终无法不挂怀。
然而如此想着想着，总会走到很消极的一端。我看不清设计所能做的，能做的一丁点改变似乎都不痛不痒，而要从根本上改善情况，却似登天之难。太多事情无力改变，要使自己好过一些，便似乎只有逃开。不提罪恶感与歉疚感，也总归会无处可逃。这世上的恶，打击不完，也不可能消亡。我们还是要努力将其变好一些，但所谓“尽所能”，本身并不说明为什么要这么做的道理。
先前蔡澜先生在微博上搞问答，有人问蔡澜对年轻人有什么忠告，他的回答是“不要太有使命感”。我看到当下心里有点虚，觉得自己在这里跟他有些矛盾，但又觉得他是对的，我也是对的。其实这种单句箴言必然都是启发性的，而非什么绝对真理，于是我琢磨许久，在后面给它附上一句无聊的废话：这话说给“太”有“使命感”的人听。能力越大责任越大，是一种理想社会期望。精致的利己主义，我也讨厌，但也仅是没有满足前面这种期望，大概是一种教育的失败。而实际上，没有什么必须由我们完成，无论怎样，我们仅仅是去做自己想做的那些罢了。
于是，要那么做，根本上来说不是什么社会责任驱使，而是我抗争故我在。任何一种宏大叙事的感动，无论是打着自由主义的旗号还是披着保守主义的外衣，都不要过度沉迷。伟大不是中空的巨壳。而集体的伟大无法使我个人被动获得任何意义。我们在为何生活这个问题上，终归要自己渡自己。
可惜，对世间一切心怀包容与悲悯，果真只是圣人的能力。我们的强大之处总也是我们的软肋。被过高过低地评价、因外在眼光欣喜低落都在所难免。沉默不一定更接近善或恶。愧疚感是因为做得不够好，但本身也近乎善的体现。
喜欢善良的人。</description></item><item><title>比海更深</title><link>https://ririanc.github.io/posts/%E6%AF%94%E6%B5%B7%E6%9B%B4%E6%B7%B1/</link><pubDate>Sat, 22 Apr 2017 16:04:04 +0530</pubDate><guid>https://ririanc.github.io/posts/%E6%AF%94%E6%B5%B7%E6%9B%B4%E6%B7%B1/</guid><description>总结过去的四分之一年，主旨大概依旧是感受自己的无谓的罪恶和正义。这两个词其实是错误的，更准确一点来说，是可耻和固执。而其中后者总要发展到前者去。
当然这不是全部。很开心的时候也不少。现在，也许是从高二高三开始，开心的时候会有很切实的“我在开心”的感觉。虽然这意味着我更有意识地去体会了开心这种心情、也收获良多，但是如同一种恶习般的，还是忍不住在糟糕的时刻把当下的心情当作结局——“看吧，最后还是这样了”——明明知道过去的快乐是不可否认的，只是此时此刻就是知觉不到。而那开心的意识似乎正是一种对比之下的结果，并非自然的常态。（但快乐的时候是不是觉得过去的悲伤也知觉不到？一时回答不出来。以及，此时正在新增的痛苦是，这段话写得真难看。）
倒也不觉得抑郁。就是难过。有时候是害怕。有时候是无力和焦躁，觉得不知道怎么向前，偶尔跳出去放飞了一会儿后就有些抗拒回到生活的轨道。与世界相看两厌。但奇怪的是竟然没觉得什么“我的存在没有价值”“我是世界上多余的人”，真是要感谢许多人曾在我精神中种植下一些比较顽固的信仰。也许是因为还没有到达过别处的生活，诗中的远方，还能报有一种幻想与执着。就像80%的情况下不想参与游戏、20%的时候有冲动要做些什么一样，七成的时候喜爱的角色是众生生活的旁观者，三成的时候却还有消除不掉的责任感与使命感；要说出个由头大概是，一成罪恶与歉疚，一成需要觉得有归属与被需要，一成恐惧与怕麻烦。
也没有对抒情不屑一顾，仍将真情实感视作自己的优点，勉强也算是爱的能力的体现（笑）。虽然从来都不是有勇气大胆追求什么所爱之人与物的类型（实际上也没有这种欲望或欲望的对象），觉得“现实生活“中自己在love and be vulnerable上根本十分欠缺。但躲在角落悄悄地爱悄悄地受伤，大概也是另一种生活方式吧。
每次去资料馆看电影的时候，走在路上想着身边的路人中的某些个是不是同样的方向呢。在临近目的地的地方，放映时间快到了，赶着路看见有一个人或者三两结伴的姑娘奔跑起来。之后又在微博上看到有人repo，说注意到邻座的小男生抹了好几次眼泪。在偌大的都市里，一种隐秘的交流以这样的形式发生了。这种时候就会觉得生活真美好。这大概算是我所憧憬的社会关系的一部分了。笑笑笑。
今天看《比海更深》，见面会见到了是枝裕和，出于一定程度上逆反与克己心态没有举起手机拍照，端坐（？？？）的时候想着摄影师拍观众会不会拍到自己能不能拍好看点虽然可能根本看不清我的脸。我没拍是枝裕和，结果过了一会儿我正想着是枝裕和为什么拿起了手机时候，他居然举起手机来给我们拍照。我跟大家一起被逗笑并且莫名获得了一种释然——这个细节如果再过度一点就会朝另一个方向跑偏——然后同时想着希望我的表情好看点虽然这根本不可能拍清我的脸。
看《比海更深》的过程中没有太多的想法。看完了也觉得平平，“这样啊”的感觉，午饭的时候在豆瓣上标记了一下，打了四星。回校的途中，尤其是拨着风中凌乱的刘海排队等摆渡车的时候，竟觉得回味无穷。还是不想打五星，但这是一个私人很喜欢的四星，就像之前说的，打的分通常会有一种契机，星数不能绝对地说明什么。四星的片不一定不如五星的片，不那么成功的人生不一定比成功的人生差。如果什么都可以比较好坏，一个分值可以评判一切的话，这世界未免太简单了。
所以有的没打五星的片子就是会回味无穷。《比海更深》的话，也不是那种什么珍鲜式的回味，就是像突然发现——这个“突然发现”其实也不是第一次发现，像是很多事情会阶段性加深认知，然后在中途每阶段可能会感觉“突然发现”——前面在餐厅吃的午餐的菜里某种味道自己在人生若干年的日常饮食里吃过很多遍。其实也不像（由于我的描述能力拙计所以这个句式会反复出现）。是枝裕和说，他电影里的姐姐/爸爸/奶奶可能会让人觉得“这不是我的姐姐/爸爸/奶奶吗？你怎么会知道？”……其实我也没觉得（笑）。我觉得的是，“原来大家的生活都是这个样子的”。这个“原来”类似上面的“突然发现”（笑）。不想发生的事，努力避免的事，一步一步地发生了，我们站在这里抱着一丝能不能调转方向的幻想，谁都说不好走错了哪一步。
也许因为心情在如前文说的状态，所以有些主观，我对这部片子的核心记忆是低落的。是这样的，生活里好的东西和不好的东西都有，但是好的东西你有些时候就是感觉不到。所以我看到的还是：不是想要留住的东西都能留住，不是谁都能成为自己想成为的人。也不是所有人都会爱一个人比海更深，虽然奶奶说正因如此才能开心地生活下去，但我觉得是不行的，这样也无法开心地生活下去的。而男主角对儿子说的人生鸡汤是对的，重要的不是梦想有没有实现，是有没有追逐梦想的勇气。他的话后没有任何但是。放在这样一个背景下他不需要说任何但是。但是：对于一个不想当英雄的孩子，追逐梦想的勇气该是什么样子的呢？……也许，能生活下去，本身就已经很了不起了。有勇气让别人成为自己的过去，有勇气让自己成为别人的过去。生活的许多必然遭遇都不是容易的事。
然后我从排队到坐摆渡车回校的时候都很……也不是难过。（“突然发现”这样的情况会发生的除了因为我的表达能力拙计也是因为语言词汇贫乏。）上次回北京从车站到学校的路途中也是，不过比起这个那个更接近悲伤一些。说起来这种旅途中的低落心情好像经常会被认为是孤独，但到底是不是呢。与其说就是孤独，不如说是孤独氛围下催生的别的东西。有时候人是依靠人来定位自己的所在的。跟妈妈在一起的时候，会想自己跟妈妈在一起呢。跟朋友在一起的时候，会想是跟朋友在一起啊。自己一个人的时候，想想自己是在哪儿呢，不知道自己是在哪儿啊。坐在车上，窗外的风景在跑，坐着的车在跑，真是电影一样的场景。自己在故事里吧。什么样的故事呢。车在跑向哪里呢。还是不知道。虽然茫然中也有悲伤和害怕，但可以的话，还是就请享受这样未知的感觉吧。
回答第二个观众提问的时候，是枝裕和说，他放入《别离的预感》是有种作为他们分别的预感的想法的。所以就是这样了。奇迹没有发生的生活里，我们继续向前走了。我们拥有过的那个台风过境的夜晚，幸运的话你我都还能再想起。</description></item><item><title>夜间列车</title><link>https://ririanc.github.io/posts/%E5%A4%9C%E9%97%B4%E5%88%97%E8%BD%A6/</link><pubDate>Fri, 02 Sep 2016 04:04:04 +0530</pubDate><guid>https://ririanc.github.io/posts/%E5%A4%9C%E9%97%B4%E5%88%97%E8%BD%A6/</guid><description>曾经听《亲爱的玛嘉烈》的时候，因为“车在车站停留/窗外一列黄花”，脑中非常有画面感。感觉如果有朝一日坐在一趟白日的列车上，窗外是大片黄花田，BGM就应该是这首歌。
夜间列车应该放什么歌呢？
放了Interstellar的几首OST看星星。向没有高楼的乡野远处望去，低矮建筑与田野植被组成的地平线上方的天空是紫色的。远离城市华灯黑夜里，星河似乎更真实可见了，于是努力地感受了这个星球在宇宙中的存在。果然孤独是无穷无尽的。你并不足够孤独。你的孤独不够美，也不够痛苦。并不足以深邃得让你回过头来知道我们并不孤独。你才去想象一个人在宇宙中的漂浮，时常忘记一个族群将将开始的流浪。你才有勇气去用“矫情”这样的词汇对不熟练于生存的自己进行自嘲，尚未坚定虔诚到真正明白诗歌所描绘的生活与远方。你面对痛苦的解决方案仍是对比他人与顾影自怜，离直面悲剧还有迢迢不可知的路程。你不敢对危险下更极端的定义。
城市的夜晚终归还是令人安心；安心和危险都很现实。郊外的夜晚带来的，是一无所有的平静，以及发现一切的汹涌。不仅是对宇宙所知甚少，对与城市紧密相连的乡村亦所知甚少。你对城市又知道多少呢？一定知道不少了。知道些什么呢，是在第二次去一家高级餐厅时面对朋友试着表现得对一切自如熟稔那样的知道吗？
不知今天会不会看到日出。以前熬夜太晚的时候，会看到天色亮起，因为对没有在夜色中入睡感到恐慌，所以往往觉得天亮得太快。除了想象极夜，好像还是不觉得黑夜漫长。在黑夜里时间是令人心安的无尽啊。这么想来，我会这么觉得还是因为对白天更加恐惧吧！（笑）
无伤大雅的缺憾、尴尬、与众不同，往往都能用言语加以修饰，用逻辑加以扭转，创造出一点点美丽的价值。今夜也练习了这个半吊子技能。反正没进行这项作业的日子里，好像更没什么值得一提的进步。漫漫长夜，车厢晃动中，依旧「聊」以自慰。</description></item></channel></rss>